Task Manager
-------------
Task Manager - приложение для планирования и отслеживания личных и групповых задач, разработанное на языке программирования Python. 

##Аналоги
Для сравнения везде будет рассмотрена веб-версия приложений.

-------------

- *Wunderlist* - это простое приложение для создания списков дел и управления задачами. 
	- При создании задач указывается название задачи.
	- Также можно указать срок выполнения.
	- Задачи могут повторятся каждый день, каждую неделю, каждый месяц и каждый год.
	- Добавить задачу в приоритетные (2 уровня приоритета). 
	- Задача обязательно создается внутри какого-нибудь списка задач. 
	- При изменении задачи можно добавить ее описание или комментарий к ней, прикрепить файл.
	- Также при изменении (при создании нельзя) можно добавить подзадачу.
	- К подзадаче нельзя добавить подзадачу, то есть уровень вложенности задач равен 1.
	- Нельзя делиться задачей с другими пользователями, только списком задач. 
	- В списке задач задачи можно отсортировать по алфавиту, сроку выполнения, дате создания, пользователю, за которым закреплена данная задача, и приоритету.
	- Существуют папки, которые являются объединениями списков дел. 
	- Есть возможность распечатать или отправить на почту задачу или список задач. 
	- Можно просмотреть уже выполненные задачи.

- *Todoist* - веб-сервис и набор программного обеспечения для управления задачами. 
	- Существуют так называемые проекты, которые и являются списками задач. 
	- При создании задачи выбирается ее имя, срок выполнения.
	- Задачи могут быть повторяющимися (больше вариантов повторения задачи чем в Wunderlist). 
	- Можно установить приоритет (4 уровня приоритета). 
	- Также при создании можно выбрать проект, в который нужно добавить задачу, если он не будет выбран, то задача будет добавлена в проект, в котором она создается. 
	- Нельзя делиться задачей с другими пользователями, только проектом. 
	- Вложенность подзадач может быть бесконечной.

- *Any.do* - одно из самых популярных приложений для управления задачами. 
	- При создании задачи, как и при ее изменении, задается ее имя, срок выполнения, приоритет (2 приоритета), описание, создаются подзадачи и прикрепляются файлы.
	- Нет периодичных задач.
	- Уровень вложенности подзадач - 1.
	- Можно добавлять других пользователей и к задачам, и к списку задач.
	- В совместной задаче можно назначать пользоваетеля так называемым лидером. 
	- Есть возможность просматривать задания по списку задач, по приоритету или по времени выполнения задач.

- Во всех *трех приложениях*:
	- можно создавать задачи и списки задач;
	- можно создавать подзадачи;
	- существует система напоминаний и уведомлений пользователей;
	- можно добавлять комментарии к задаче;
	- можно закреплять задачи за другими пользователями в совместных задачах;
	- нельзя создать иерархичную систему задач, то есть зависимость задач друг от друга.

-----------

- *Google календарь* - сервис для планирования встреч, событий и дел. 
	- Представляет собой календарь, в котором отмечены какие-то события. 
	- Позволяет выбрать вид календаря: демонстрировать день, неделю, месяц, год, 4 дня или только события, пропуская остальные дни.
	- При создании события можно прикрепить файл. 
	- Напоминания можно получать просто в приложении или письмом на электронную почту. 
	- Существует полезная функция "Нахождения времени", которая анализирует календари всех приглашенных гостей и предлагает время, доступное для всех. 
	- Есть возможность указать гостей, которым необязательно присутствовать на данном событии. 
	- Существует возможность добавлять календари других пользователей и отображать их совместно со своим.
	- Имеется так называемый "календарь Задачи". При просмотре он отображается справа от главного календаря. Там можно создать списки задач, а в них соответственно задачи, но у этих задач мало возможностей. 
	- У задач в "календаре Задачи" может быть только задано имя, опционально могут быть заданы срок выполнения и ее описание. 

- *Яндекс.Календарь* - бесплатный персональный информационный менеджер от компании Яндекс. 
	- Нельзя прикрепить файл. 
	- Напоминания можно получать по почте, в смс и через CalDAV. 
	- Можно просмотреть занятость других участников, чтобы определить оптимальное время. 
	- Существует вкладка "Список дел", где можно создавать списки дел и добавлять в них задачи.
	- В задаче можно только задать имя и опционально срок выполнения.
	- Можно просмотреть уже выполненные и просроченные дела.

- В *обоих календарях*:
	- в главном календаре нельзя создать какое-то событие непривязанное к промежутку времени;
	- событие создается при нажатии на какой-то промежуток времени; 
	- при создании или изменении указывется название события, при желании добавляется местоположение, описание, периодичность события;
	- можно добавлять других пользователей, которым выдаются какие-то права. 
	- можно добавить максимум пять напоминаний;
	- существует возможности создания и импорта новых календарей;
	- нет возможности создания каких-то подзадач и тем более иерархичной системы задач, так как акцент этих приложений сделан не на эту тематику.

--------------

- *Redmine* — открытое серверное веб-приложение для управления проектами и задачами. 
	- Нужно создать хотя бы один проект для работы.
	- При создании проекта необходимо обязательно указать его имя и идентификатор, также можно указать его описание, домашнюю страницу, родительский проект.
	- Всего существует три вида задач: баг, фича и техподдержка. 
	- При создании задачи необходимо обязательно указать ее вид, имя, статус и приоритет (5 уровней).
	- Также можно указать ее описание, родительскую задачу, дату начала и срок выполнения, время, необходимое для ее выполнения, процент выполнения.	
	- Статусы задач: новая, в процессе, решенная, фидбэк, закрытая, отклоненная.
	- В комментарии о проделанной работе пишется потраченное время, деятельность и сам текст комментария.
	- Задачи можно отсортировать по их приоритету, исполнителю, виду и создателю. 
	- Процент выполнения родительской задачи зависит от процента выполнения задач-потомков, то есть родительская задача будет выполнена только тогда, когда будут выполнены все задачи-потомки. 
	- Существует возможность просмотреть задачи на календаре и отфильтровать задачи для просмотра.

- *Яндекс.Трекер* - специализированная система, предназначенная для управления рабочими процессами. 
	- При создании задачи необходимо указать ее имя, очередь, тип и приоритет.
	- Можно дополнительно указать ее шаблон, описание, дедлайн, теги, прикрепить файлы, добавить связи между задачами.
	- Каждая задача должна находиться в какой-то очереди. 
	- При создании очереди указывается ключ, название и делаются ее настройки.
	- Задачи из разных очередей могут иметь различные связи, в том числе и родитель-потомок.
	- Также существуют дашборды. 
	- Дашборды позволяют отслеживать состояние важных задач на одной странице. 
	- Задачи можно отфильтровать по стандартным критериям или по созданному фильтру.

- В *обоих приложениях*:
	- можно добавлять пользователя-наблюдателя и пользователей-исполнителей задачи;
	- можно оставлять комментарии к задачам.
	- можно прикреплять файлы.
	
##Возможности приложения и use cases

- Главным участником является пользователь системы. 
- Основной use case приложения: у пользователя появляется необходимость хранить свои задачи в системе и контролировать их выполнение в соответствии с заданным сроком выполнения (если в нём есть необходимость). 

- Позволяет создавать личные задачи.
	- Простейший пример личной задачи - сходить в магазин за продуктами.

- Можно объединять задачи в группы при необходимости.
	- Например, задачи "Сделать отчет" и "Сходить к начальнику" поместить в группу "Работа".

- У каждой задачи можно выставить срок выполнения задачи. 
	- Например, у задачи "Купить подарок" срок выполнения 15 апреля.

- Существует 4 статуса выполнения задач: созданная, в процессе выполнения, завершенная, неактуальная. 
	- Например, пусть пользователь решил создать задачу "Прочитать книгу". При этом статус выполнения задачи автоматически будет выбран "Созданная". Когда пользователь начнет читать книгу, он может поменять ее статус на "В процессе выполнения" и в задаче будет автоматически добавлено время начала выполнения задачи, а когда закончит - на статус "Законченная" и будет добавлено время окончания выполнения задачи. Но если пользователь забудет про эту задачу у себя в приложении и срок выполнения задачи уже пройдет, то задаче будет присвоен статус "Неактуальная". 

- У любой задачи можно создать подзадачу. 
	- Например, задача "Сделать лабораторную работу" может содержать подзадачи "Выучить теорию" и "Написать программу".

- Задачи могут быть рассортированы по группам, которые пользователь может выбрать из существующих или создать.
	- Например, пользователю необходимо где-то хранить задачи, связанные с учебой, и легко находить их. Решением этой проблемы будет создание группы "Учеба", куда пользователь может поместить эти задачи. 

- Некоторые задачи могут находится в нескольких группах одновременно. 
	- Пусть пользователю необходимо купить что-то для работы, тогда он может добавить эту задачу одновременно и в группу "Покупки", и в группу "Работа". 

- У задач существует 4 приоритета: низкий, средний, высокий и без приоритета. 
	- Например, если пользователю предстоит важная встреча, то он может поставить "высокий" приоритет у этой задачи.

- Существует возможность задать какую-то периодичность выполнения задачи.
	- Например, пользователь ходит в тренажерный зал каждый вторник и четверг в 19:00. Пользователь создает задачу "Посещение тренажерного зала" и устанавливает периодичность ее выполнения "каждый вторник и четверг". 
	- Или например, пользователь встречается со своим другом каждый месяц 16 числа, тогда пользователь создает эту задачу с периодичностью выполнения "16 число каждого месяца". 
- Есть возможность задания промежутка выполнения задачи данной периодичности. 
	- Например, пользователю необходимо принимать таблетки каждый день в 17:00 на протяжении двух недель. Тогда существует возможность создать задачу с периодичностью "каждый день в 17:00" и поставить длительность ее повторения "две недели".

- Есть возможность делиться с другими пользователями готовыми задачами
- Можно создавать совместные задачи (пользователь сам наделяет других пользователей правами). 
	- Например, два пользователя решили сходить в магазин. Для этого они создают совместную задачу, куда каждый добавляет продукты, которые он хочет купить.

- Существует возможность создания и совместных групп (будем называть их проектами).
- В проектах к каждой задаче можно добавить одного или нескольких ответственных пользователей.
- К задаче также можно опционально указать наблюдателя или наблюдателей.
	- Например, создается совместная группа "Поездка", куда добавляются различные задачи ("Купить билеты", "Взять документы" и т.п.). Каждую из этих задач закрепляют за одним или несколькими пользователями.
	- Или например, создается группа "Проект" для студентов, за каждым из которых закрепляется какая-то задача, а наблюдателем устанавливается преподаватель.

- Имеется возможность создания иерархической системы задач. То есть задача не может начать выполняться, пока не выполнится предыдущая. 
	- Например, трем пользователям необходимо выполнить лабораторную работу по физике. Чтобы лучше организовать работу, создается проект, который является иерархичной системой из 4 задач. Первая задача - снять показания с приборов, за нее ответственен первый пользователь. Вторая задача - провести расчеты в соответствии с показаниями, за нее ответственен уже второй пользователей. Третья задача - написать отчет в соответствии с расчетами, а за нее ответственен третий пользователь. Последней четвертой задачей является защита отчета, за которую ответственны все три пользователя.
	
- Существует возможность просмотра и создания задач через календарь. 
- Имеется система уведомлений: можно выбирать время напоминаний, отправлять письмо с напоминанием на почту, получать уведомления при наступлении срока выполнении задачи и т.п.
- Позволяет отправлять задачи на электронную почту. 
- Задачи можно отсортировать по алфавиту, сроку выполнения, приоритету и статусу.

##Этапы разработки
####Прототип приложения
В *прототипе* приложения будут созданы основные сущности программы: 

- задачи,
- группы,
- пользователи,
- связи между ними.

Будут реализованы простейшие действия с сущностями: 

- создание задач и подзадач, 
- создание групп,
- создание пользователей (но вход под именем пользователя еще невозможен),
- добавление задач в группы,
- указание времени начала и завершения выполнения задач,
- установка периодичности задач,
- установка статуса и приоритета задач,
- сортировка задач по алфавиту, сроку выполнения, приоритету и статусу.

####Основная версия приложения

В приложение будут добавлены:

- подключение базы данных JSON к приложению,
- авторизация пользователя,
- создание совместных задач,
- создание совместных групп,
- установка прав пользователей,
- создание иерархичной системы задач (то есть блокирующих выполнение друг друга задач).

Задачи-максимум:

- подключение базы данных MySQL к приложению. Каждой сущности будет соответствовать своя таблица, также планируется создание таблиц связей между сущностями,
- создание команд (команда - объединение нескольких пользователей, которая может создавать совместные задачи и группы),
- прикрепление файлов к задачам,
- отображение иерархии задач в виде дерева.

####Веб-версия приложения
В *веб-версии* приложения планируется добавление:

- отправки задач на почту,
- системы напоминаний и уведомлений,
- календаря, в котором можно создавать и просматривать уже созданные задачи.

*Задачами-максимум* для данной стадии являются:

- перетягивание задач,
- добавление различных видов просмотра календаря (день, неделя, месяц, год),
- комментирование задач.

####Финальное приложение
Таким образом, возможностями финального приложения в *"минимальном" случае* являются:

- создание задач и подзадач, 
- создание групп,
- создание пользователей,
- добавление задач в группы,
- указание времени начала и завершения выполнения задач,
- установка периодичности задач,
- установка статуса и приоритета задач,
- сортировка задач по алфавиту, сроку выполнения, приоритету и статусу,
- интеграция с базой данных JSON,
- создание совместных задач,
- создание совместных групп,
- установка прав пользователей,
- создание иерархичной системы задач (то есть блокирующих выполнение друг друга задач),
- отправка задач на почту,
- получение напоминаний и уведомлений,
- создание и просмотр уже созданных задач в календаре.

Дополнительные возможности финального приложения в *"максимальном" случае*:

- интеграция с базой данных MySQL,
- создание команд,
- прикрепление файлов к задачам,
- отображение иерархии задач в виде дерева,
- перетягивание задач,
- добавление различных видов просмотра календаря (день, неделя, месяц, год),
- комментирование задач.

##Логическая архитектура

####Сущности:
- ####Задача
	- Класс.
	- Имеются такие поля как id, название задачи, ее описание, дата создания, дата начала выполнения, дата завершения выполнения, срок выполнения, список времен уведомлений, периодичность, процент выполнения задачи, список групп, в которых она содержится, предок этой задачи (задача, подзадачей которой она является), заблокирована ли задача, список ее подзадач, список задач, от выполнения которых она зависит, список задач, которые она блокирует, список пользователей этой задачи, ее статус и приоритет.
	- Можно создать, изменить и удалить. 
	- Можно связать различными отношениями с другой задачей. Например, одна задача может быть подзадачей другой задачи, одна зaдача может блокировать выполнение другой и т.п.
	- Могут существовать и без группы.
	- Обязательно создается каким-нибудь пользователем.

- ####Группа
	- Хранилище задач.
	- Основная цель - группировка задач для облегчения пользования.
	- Класс. 
	- Существуют поля: id, название группы, список задач и список пользователей. 
	- Может быть создана, изменена и удалена.
	- При удалении группы все ее задачи не удаляются, а просто остаются без группы.
	- Обязательно создается каким-нибудь пользователем.

- ####Пользователь
	- Человек, который использует данное приложение. 
	- Регистрируется или авторизируется при входе в приложение.
	- В веб-версии планируется реализация "запоминания" пользователя при входе.
	- Каждую задачу или группу обязательно создает какой-нибудь пользователь.
	- Класс.
	- Поля: id, логин, пароль, имя, фамилия, дата рождения, e-mail, может ли просматривать задачу/группу, может ли изменять задачу/группу, является ли админом задачи/группы, список задач и список групп. 
	- При удалении личные задачи и группы пользователя также удаляются, а совместные остаются у других пользователей.

- ####Команда (задача-максимум)
	- Объединение пользователей. 
	- Может создавать задачи и группы. 
	- При создании задачи или группы все пользовали будут автоматически туда добавлены (что намного проще чем их создание одним пользователем, т.к. нет необходимости долго добавлять всех пользователей).
	- Класс.
	- Поля: id, название команды, список пользователей, список задач и список задач. 
	- Если в приложении будут реализованы команды, в классы Задача и Группа будет добавлено поле список команд.

Все описанные выше классы-сущности будут дополнены методами при необходимости.

- ####Статус задачи
	- Перечисление. 
	- Статусу "Созданная" соответствует 0.
	- "В процессе выполнения" - 1. 
	- "Завершенная" - 2.
	- "Неактуальная" - 3.

- ####Приоритет выполнения задачи
	- Перечисление.
	- Приоритету "Без приоритета" соответствует 0.
	- "Низкий" - 1.
	- "Средний" - 2.
	- "Высокий" - 3.

####Логика программы в ее версиях

- ####Прототип

	- Консольная версия, состоящая из основных классов-сущностей и других элементов. 
	- Классы будут созданы с полями описанными выше и будут добавлены методы, необходимые для работы приложения.


- Задача

	- При создании новой задачи обязательно необходимо указать только ее имя.
	- Если статус и приоритет задачи не будут указаны, то они по умолчанию будут выбраны как "Созданная" и "Без приоритета" соответственно. 	- Если статус задачи "В процессе разработки", а дата начала выполнения задания не указана, то она будет взята по умолчанию как текущее время. 
	- Аналогичная ситуация со статусом "Завершенная" и датой завершения выполнения. 
	- Если текущая дата позже срока выполнения задачи, то статус автоматически будет установлен как "Неактуальная". 
	- Если текущий статус задачи "В процессе выполнения", то можно указать процент выполнения задачи.
	- Опционально указывается срок выполнения задачи, периодичность ее выполнения, группа или группы, другие пользователи (указываются их права) и ее описание. 
	- Можно указать родительскую задачу для создания подзадачи.


- Группа

	- Для создания новой группы достаточно указать только ее имя. 
	- Для добавления задачи в группу необходимо указать ее при создании или изменении задачи или создать задачу в группе (это будет реализовано в основной версии).


- Пользователь

	- При создании нового пользователя обязательно необходимо заполнить поля логин, пароль и e-mail. 
	- Необязательно заполняются поля имя, фамилия и дата рождения.


- Другое

	- Кроме классов-сущностей будут реализованы другие вспомогательные элементы (перечисления, функции и т.п.). Например, перечисления Статус и Приоритет, описанные выше, функция сортировки задач по алфавиту, приоритету и т.д.
	- В консоли будет проверяться правильность работы написанных классов
	- Будут написаны проверки при выявлении соответствующих ошибок.


- ####Основная версия

- Пользователь

	- При запуске пользователю необходимо авторизироваться. 
	- Является многопользовательской по сравнению с прототипом.
	- Пользователь может или зарегестрироваться, или зайти в приложение под зарегестрированым логином.
	- При регистрации появляется окно создания нового пользователя, в котором отображается несколько полей.
	- При создании пользователя пароль необходимо вводить в двух полях для подтверждения пароля. 
	- В программе создается объект класса Пользователь с полями, заполненными в соответствии с отправленной формой, при его создании.
	- Объект класса добаляется в базу данных в файл (или таблицу) пользователей.
	- В главном классе приложения (возможно местоположение будет позже изменено) хранится информация о текущем пользователе, куда и  записывается id объекта класса Пользователь. 
	- Если пользователь заходит в приложение как уже зарегестрированный пользователь, он должен ввести логин и пароль. Если в бд находится пользователь с таким логином, то проверяется пароль на совпадение, при совпадении пароля пользователь заходит в приложение под введенным логином. В таком случае id найденного пользователя записывается в поле главного класса о текущем пользователе.


- Главная страница приложения

	- После авторизации в приложении пользователь попадает на главную страницу.
	- Главная страница: в левой части экрана отображается список различных команд, а в правой части находится рабочая область приложения. 
	- Список команд из левой части экрана: кнопка для открытия окна пользователя, кнопка создания новой задачи, кнопка создания новой группы, перечень групп задач: все задачи и все пользовательские группы, настройки приложения.
	- Группы задач в левой панели подгружаются из базы данных. 
	- При нажатии на кнопку окна пользователя в рабочей области появляется информация о нем: имя, фамилия, логин, дата рождения, команда, в которой он состоит, если такая имеется. Информация также берется из бд.
	- Можно изменить данные пользователя в окне пользователя при нажатии на кнопку. 
	- В максимальной версии можно создать новую команду. 
	- При создании команды указываются имя и пользователи. 
	- Команды сохраняются в базе данных в файле (таблице) команды.


- Задача

	- При нажатии на создание новой задачи в рабочей области отображается область для создания задачи. 
	- Создание задачи происходит как и в прототипе.
	- Дополнительно, по сравнению с созданием задачи в прототипе, можно указать задачу, блокирующую данную или наоборот (иерархичная система). 
	- Опционально указываются другие пользователи для создания совместной задачи (указываются их права).
	- В максимальной версии существует возможность прикрепления файла. 
	- Чтобы создать подзадачу, необходимо нажать соответствующую кнопку на родительской задаче (в программе родительская задача будет сразу же добавлена в поле предок подзадачи). 
	- Новая задача сохраняется в базе данных в файле (таблице) Задачи.


- Группа

	- При нажатии на создание новой группы в рабочей области отображается область для создания группы. 
	- Для создания новой группы обязательно необходимо указать ее имя. 
	- Можно дополнительно добавить других пользователей для создания совместной группы. 
	- Новая группа сохраняется в базе данных в файле (таблице) Группы.


- Взамодействие групп и задач

	- При выборе какой-либо группы в рабочей области отражаются задачи, которые находятся в поле "задачи" этой группы. 
	- Можно отсортировать по какому-либо критерию, нажав на соответствующую кнопку. Будет вызвана функция сортировки, и в рабочей области будет отображен ее результат.
	- При двойном нажатии на задачу открывается окно ее изменения, где пользователь может изменить те же поля, что и при создании. 
	- Существует кнопка создания новой задачи в выбранной (открытой в рабочей области) группе. 
	- Все поля задач при изменении подгружаются в соответствии с таблицей задач из бд.
	- Изменения задачи сохраняются в бд. 
	- В максимальной версии можно просмотреть задачи в виде дерева.
	- При двойном нажатии на группу открывается ее изменение.

Во всех описанных выше областях создания или изменения различных сущностей прописаны проверки (например, на корректный ввод данных).

- ####Веб-версия

	- Будет добавлена html-разметка для отображения в браузере.
	- Возможно в некоторых местах может быть добавлен код на JavaScript.


- Календарь

	- В панель в левой части экрана будет добавлена кнопка для просмотра календаря, на котором отмечены уже созданные события.
	- При открытии календаря будет показан календарь на текущий месяц с отмеченными уже задачами. 
	- При двойном нажатии на какую-то дату в календаре в рабочей области открывается создание новой задачи со сроком выполнения в выбранный день. 
	- В максимальной версии можно изменить вид календаря (текущий день, неделя, месяц, год).


- Система напоминаний и уведомлений

	- Будет добавлена возможность отправлять задачи на электронную почту, для этого нужно просто нажать соответствующую кнопку на задаче. 
	- E-mail рассылка происходит, используя протокол SMTP, для этого будут использоваться соответствующие функции из библиотеки smtplib. 
	- В приложении появится возможность настраивать отправку уведомлений при создании или изменении задачи. 
	- У уведомления должно быть настроено время уведомления. 
	- Максимум может быть добавлено 5 уведомлений. Здесь используется та же система, что и для отправки задачи на e-mail.


- Максимальный случай

	- Планируется добавление комментариев к задаче.
	- Добавление перетягивания задач, которое можно реализовать при помощи различных библиотек JavaScript.

##Сроки выполнения

- Создание сущностей: 3 апреля 2018
- Создание действий с сущностями: 12 апреля 2018
- Создание многопользовательской системы: 22 апреля 2018
- Создание иерархичной системы задач: 1 мая 2018
- Создание веб-разметки: 9 мая 2018
- Создание календаря: 20 мая 2018
- Создание системы напоминаний и уведомлений: 31 мая 2018
- Доработка приложения: 7 июня 2018

----------------------------------------------------
**Статус разработки приложения:** 

1. Написание плана разработки. 
2. Завершен план разработки.
3. Созданы сущности задача, группа, пользователь. Добавлены функции для работы каждой из сущностей с базой данных, для их создания/измения/удаления. Также реализованы функции сортировок задач по различным критериям.

Приложение разработано студенткой группы 653501 **Гуринович Дарьей.**
